Jak už bylo zmíněno v kapitole \odkazKapitola{kSlony}, není u Slony-I možné
replikovat strukturu databáze. Výhodou však je, že lze vybrat pouze některé
tabulky k replikaci a zároveň, že se nemusí shodovat názvy databází. V tomto
ohledu tedy nabízí velkou variabilitu propojení. Jak bylo nastíněno v kapitole
\odkazKapitola{kPriprava}, nastavení replikace začíná přípravou uživatele, pod
kterým bude proces probíhat, vytvořením datové struktury a zajištění shodné
kopie dat na všech uzlech clusteru.

Pro názornost byla vytvořena databáze \texttt{studenti} a tabulky
\texttt{student} a~\texttt{rodne\_mesto}, u nichž byl nastaven \texttt{primary
key}, což je podmínkou Slony-I replikace:

\begin{lstlisting}
CREATE DATABASE studenti;
studenti=# CREATE TABLE student (id int, jmeno varchar, id_rodne_mesto int, primary key(id));
studenti=# CREATE TABLE rodne_mesto (id int, jmeno varchar, umisteni geometry, primary key(id));
\end{lstlisting}

Slony-I má vlastní konfigurační jazyk, pomocí kterého se píší skripty pro inicializaci 
replikačního clusteru nebo jakoukoli změnu struktury databáze. Tyto skripty
jsou poté provedeny pomocí utility \texttt{slonik}, která se spouští
jednorázově.

Pro inicializaci clusteru skript \texttt{slonik} volá příkazy:
\begin{itemize}
  \item \texttt{cluster name} představující jedinečný název pro daný cluster,
  \item \texttt{node ival admin conninfo} definující všechny uzly v clusteru a
    parametry jejich připojení k databázi (\texttt{ival} odpovídá číslu uzlu),
  \item \texttt{init cluster}, který inicializuje cluster a nastavuje vybraný
    uzel jako master,
  \item \texttt{store node}, který vytváří další uzly,
  \item \texttt{create set} vytvářející soubor tabulek určených k replikaci,
  \item \texttt{set add table}, který přidává vždy jednu tabulku do replikačního
    setu,
  \item \texttt{store path}, který nastavuje cesty mezi jednotlivými uzly a
  \item \texttt{store listen} nastavující naslouchání jednotlivých uzlů.
\end{itemize}

Slony-I rozlišuje tři druhy serverů:
\begin{itemize}
  \item {\it origin} odpovídá master serveru, tedy jedinému uzlu, kterému je povoleno
    zapisování,
  \item {\it subscriber} je ekvivalentem slave serveru s právy čtení a
  \item {\it provider} je poskytovatel dat, může to být master server, ale při kaskádové
    replikaci také kterýkoliv ze slave serverů.
\end{itemize}

Ukázka konfiguračního skriptu pro inicializaci replikačního clusteru nazvaného
\texttt{init\_master.txt} uloženého na master serveru:

\begin{lstlisting}[language=ruby]
# nazev clusteru
cluster name = gis_cluster;

# definice jednotlivych uzlu v clusteru
node 1 admin conninfo=$master;
node 2 admin conninfo=$slave1;
node 3 admin conninfo=$slave2;

# inicializace clusteru
init cluster (id=1, comment = 'master');
store node   (id=2, comment = 'slave1', event node=1);
store node   (id=3, comment = 'slave2', event node=1);

# vytvoreni replikacniho setu
create set (id=1, origin=1, comment='Tabulky k replikaci');
# pridani tabulek do setu
# prvni id odpovida id setu
# druhe id odpovida id uzlu masteru
# treti id je id nove pridane tabulky
set add table (set id=1, origin=1, id=1, fully qualified name = 'public.student', comment='seznam studentu');
set add table (set id=1, origin=1, id=2, fully qualified name = 'public.rodne_mesto', comment='seznam mest');

store path (server=1, client=2, conninfo=$slave1);
store path (server=1, client=3, conninfo=$slave2);
store path (server=2, client=1, conninfo=$master);
store path (server=2, client=3, conninfo=$slave2);
store path (server=3, client=1, conninfo=$master);
store path (server=3, client=2, conninfo=$slave1);

store listen (origin=1, provider=2, receiver=1);
store listen (origin=1, provider=1, receiver=2);
store listen (origin=1, provider=2, receiver=3);
\end{lstlisting}
Výskyty \texttt{\$master}, \texttt{\$slave1} a \texttt{\$slave2} je třeba nahradit
následovně:
\begin{lstlisting}
$master = 'dbname=studenti host=192.168.1.100 user=replikator password=kgigis'
$slave1 = 'dbname=studenti host=192.168.1.101 user=replikator password=kgigis'
$slave2 = 'dbname=studenti host=192.168.1.102 user=replikator password=kgigis'
\end{lstlisting}

Konfigurační skript pro inicializaci clusteru se spustí ze složky, ve které je
uložen, příkazem \texttt{slonik} s názvem souboru:

\begin{lstlisting}
> slonik init_master.txt
\end{lstlisting}

Pomocí dalších skriptů se mohou slave servery přihlásit odběru replikačního
setu. Příklad skriptu \texttt{subscribe\_slave1.txt} pro přidání serveru do
existujícího clusteru:
%\begin{lstlisting}[identifierstyle=\color{black},stringstyle=\color{black},keywordstyle=\color{black}]
\begin{lstlisting}[language=ruby]
# nazev clusteru
cluster name = gis_cluster;

# definice jednotlivych uzlu v clusteru
node 1 admin conninfo=$master;
node 2 admin conninfo=$slave1;
node 3 admin conninfo=$slave2;

subscribe set (id=1,provider=1,receiver=2,forward=yes);
\end{lstlisting}
Výskyty \texttt{\$master}, \texttt{\$slave1} a \texttt{\$slave2} je třeba opět
nahradit, viz výše.

Spuštění skriptu \texttt{slonik} pro přidání \texttt{slave1} do clusteru:
\begin{lstlisting}
> slonik subscribe_slave1.txt
\end{lstlisting}
Stejným způsobem lze přihlásit k odběru i \texttt{slave2}.

To, že se vytvořit cluster a tabulka do něj byla přidána, lze zkontrolovat ve
výpisu, kde nově přibyly triggery, které sledují změny, které v tabulce
nastanou:

\begin{lstlisting}[language=sql]
studenti=# \d student
\end{lstlisting}

\begin{table}[H]
  \label{pgHba}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{lllllll}
      \multicolumn{5}{c}{\texttt{Table "public.student"}} & & \\
      \texttt{Column}           & \texttt{|} & \texttt{Type}                & \texttt{|} & \texttt{Modifiers}      &    & \\
      \texttt{----------------} & \texttt{+} & \texttt{-------------------} & \texttt{+} & \texttt{--------------} &    & \\
      \texttt{id}               & \texttt{|} & \texttt{integer}             & \texttt{|} & \texttt{not null}       &    & \\
      \texttt{jmeno}            & \texttt{|} & \texttt{character varying}   & \texttt{|} &                         &    & \\
      \texttt{id\_rodne\_mesto} & \texttt{|} & \texttt{integer}             & \texttt{|} &                         & \\
      \multicolumn{7}{l}{\texttt{Indexes: "student\_pkey" PRIMARY KEY, btree (id)}} \\
      \multicolumn{7}{l}{\texttt{Triggers: \_gis\_cluster\_logtrigger AFTER INSERT OR DELETE}} \\
      \multicolumn{7}{l}{\texttt{OR UPDATE ON repl\_test FOR EACH ROW EXECUTE PROCEDURE}} \\
      \multicolumn{7}{l}{\texttt{\_is\_cluster.logtrigger('\_gis\_cluster', '1', 'k')}} \\
      \multicolumn{7}{l}{\texttt{Disabled triggers: \_gis\_cluster\_denyaccess BEFORE INSERT}} \\
      \multicolumn{7}{l}{\texttt{OR DELETE OR UPDATE ON repl\_test FOR EACH ROW EXECUTE PROCEDURE}} \\
      \multicolumn{7}{l}{\texttt{\_gis\_cluster.denyaccess('\_gis\_cluster')}} \\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Běh replikace je zajištěn vlastním démonem, který je možné spustit v okamžiku,
kdy je vytvořen cluster a všechny repliky jsou do něj přidány. Démon
\texttt{slon}, který je potřeba spustit na všech uzlech, v parametrech přebírá
název clusteru a hodnoty připojení daného uzlu k databázi. Je důležité, aby log
po spuštění neobsahoval žádné chyby, jinak je potřeba zkontrolovat správnost
všech příkazů konfiguračních skriptů.

Příklad spuštění démona na master serveru:
\begin{lstlisting}
> slon gis_cluster 'host=192.168.1.100 dbname=student  user=replikator'
\end{lstlisting}
Obdobně je démon spuštěn i na obou slave serverech:
\begin{lstlisting}
> slon gis_cluster 'host=192.168.1.101 dbname=student  user=replikator'
> slon gis_cluster 'host=192.168.1.102 dbname=student  user=replikator'
\end{lstlisting}

Stějně jako u streaming replikace, lze zkontrolovat, že replikace běží správně,
pokusem o přidání nového záznamu na slave server. Pokud nepovolí přidání a
vypíše následující chybu, je replikace nastavena správně.

\begin{lstlisting}
studenti=# INSERT INTO student (jmeno) VALUES ('Josef Kraus');
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[identifierstyle=\color{black},stringstyle=\color{black},keywordstyle=\color{black}]
ERROR:  Slony-I: Table student is replicated and cannot be modified on a subscriber node - role=0
\end{lstlisting}

Přidání další tabulky či jakákoli jiná změna struktury databáze probíhá v
několika krocích. Nejdříve je potřeba vytvořit soubor, který bude obsahovat SQL
příkaz provádějící zvolenou změnu databáze. Poté se spustí program
\texttt{slonik}, který vykoná SQL příkaz na všech uzlech clusteru.

Příklad souboru \texttt{createTable.sql}:

\begin{lstlisting}
CREATE TABLE predmet (id int, jmeno varchar, primary  key(id));
\end{lstlisting}

Příklad skriptu \texttt{ddlZmena.txt}, který umožní přidání tabulky za chodu
replikace:

%\begin{lstlisting}[identifierstyle=\color{black},stringstyle=\color{black},keywordstyle=\color{black}]
\begin{lstlisting}[language=ruby]
# nazev clusteru
cluster name = gis_cluster;

# definice jednotlivych uzlu v clusteru
node 1 admin conninfo=$master;
node 2 admin conninfo=$slave1;
node 3 admin conninfo=$slave2;

execute script (
SET ID = 1,
filename = '/tmp/createTable.sql',
event node = 1
);
\end{lstlisting}
Výskyty \texttt{\$master}, \texttt{\$slave1} a \texttt{\$slave2} je třeba opět
nahradit, viz výše.


Spuštění programu \texttt{slonik}, který vykoná daný SQL příkaz na všech uzlech:

\begin{lstlisting}
> slonik ddlZmena.txt
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[identifierstyle=\color{black},stringstyle=\color{black},keywordstyle=\color{black}]
DDL script consisting of 2 SQL statements
DDL Statement 0: (0,67) [ CREATE TABLE predmety (id int, nazev varchar, primary key(id));]
slony_ddl.txt:6: NOTICE:  CREATE TABLE / PRIMARY KEY will create implicit index "predmety_pkey" for table "predmety"
DDL Statement 1: (67,69) [ ]
Submit DDL Event to subscribers...
\end{lstlisting}

Podrobný výpis informuje, že se změnilo schéma databáze. Posledním řádkem
potvrzuje, že se schéma zapsalo také na slave servery. Takto se tabulka přidá do
databáze, nikoliv však do replikačního setu. K tomu je potřeba vytvořit
další slonik skript.

Příklad skriptu \texttt{add\_to\_set.txt} pro přidání tabulky do replikačního
setu:

%\begin{lstlisting}[identifierstyle=\color{black},stringstyle=\color{black},keywordstyle=\color{black}]
\begin{lstlisting}[language=ruby]
# nazev clusteru
cluster name = gis_cluster;

# definice jednotlivych uzlu v clusteru
node 1 admin conninfo=$master;
node 2 admin conninfo=$slave1;
node 3 admin conninfo=$slave2;

# definice noveho setu (id 2)
create set (id=2, origin=1, comment='Dalsi tabulky k replikaci');

# pridani nove vytvorene tabulky
set add table (set id=2, origin=1, id=3, fully qualified name = 'public.predmet', comment='seznam predmetu');

# pridani noveho setu id=2
subscribe set (id=2, provider=1, receiver=2);

# spojeni setu id2 se setem id1
merge set(id=2, add id=1, origin=1);
\end{lstlisting}
Výskyty \texttt{\$master}, \texttt{\$slave1} a \texttt{\$slave2} je třeba opět
nahradit, viz výše.

Spuštění skriptu \texttt{slonik}, který příkazy vykoná:

\begin{lstlisting}
> slonik add_to_set.txt
\end{lstlisting}


- omit copy - vyvaruje se toho, že smaže všechno na slavu a začne kopírovat znovu
- umožňuje switchover, musí se všechno přerušit a pak příkazy log set a move set servery -prohodit
- umožňuje failover - přesunutí mastera na slave (příkaz failover - povýšení slave databáze na master)

Podobně je lze také smazat tabulku příkazem \texttt{drop set}. 
