\documentclass{llncs}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\input{unity}

\title{Synchronizace a replikace geodat v prostředí Esri platformy}
\author{Markéta Solanská}
\institute{Katedra geoinformatiky, Přírodovědecká fakulta, Univerzita Palackého v Olomouci, 17. listopadu 50, 779 00 Olomouc, Česká republika, \\
\email{marketa.solanska@gmail.com}} 

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
  Tato práce hodnotí možnosti dostupných replikačních řešení a na základě toho
  navrhuje databázové řešení s ohledem na možnosti a požadavky katedry. V
  rešerší části byly vymezeny pojmy synchronizace, replikace a související
  pojem verzování a popsána replikace včetně variant synchronní, asynchronní,
  jednosměrné, obousměrné, kaskádové, logické i fyzické. Byly rozebrány
  požadavky na databázové ukládání dat jednotlivých produktů ArcGIS a byla
  podrobně popsána technologie ArcSDE, která se v ArcGIS produktech používá pro
  připojení k databázi. Na základě rešerše byl vybrán databázový systém
  PostgreSQL, který je možno použít v kombinaci s produkty ArcGIS, což bylo
  jedním z hlavních požadavků pro výběr databázového systému. Byl sestaven
  návrh databázového řešení, který zohledňuje všechny požadavky katedry a
  možnosti daných technologií. Bylo vytvořeno testovací prostředí na serveru
  poskytnutém katedrou, na němž byly dané procesy otestovány. Na základě toho
  byl pak sepsán podrobný popis toho, jak nastavit replikaci ve variantě
  streaming a Slony-I. Návrh zahrnuje také možnost použití nástroje pgpool pro
  rozložení zátěže mezi servery v databázovém clusteru.
\end{abstract}


\begin{keywords}
  replikace, synchronizace, verzování, databázový systém, Po\-stgreSQL, ArcSDE, ArcGIS
\end{keywords}

\begin{abstractEnglish}
  The main goal of this thesis is to evaluate options of replication solutions
  which are available and based on this research design a~database solution
  which considers possibilities and requirements of the Department of
  Geoinformatics. In the theoretical part terms replication, synchronization
  and versioning are defined including description of synchronous,
  asynchronous, master-slave, multimaster, cascade, logical and physical
  replication. The requirements of ArcGIS products for storage of data in
  database were considered and ArcSDE Technology which is used by ArcGIS
  products for database storage of spatial data was described. Based on the
  research database management system PostgreSQL was chosen because it is
  supported by ArcGIS products. The design of the database solution was created
  based on all requirements and the main processes were tested. Based on that a
  manual of the proposed replication solution setup was written. Two
  replication options were tested - PostgreSQL native streaming replication and
  replication using PostgreSQL extension Slony-I. The design includes a
  description of usage of pgpool utility used for load-balancing. 
\end{abstractEnglish}

\begin{keywordsEnglish}
  replication, synchronization, versioning, database management system, PostgreSQL, ArcSDE, ArcGIS
\end{keywordsEnglish}

\input{uvod.tex}
\input{pouzite_metody.tex}
\input{2_vymezeni_pojmu.tex}
\input{3_replikace.tex}
\input{0_konfigurace_uvod.tex}
\input{1_navrh_replikacniho_reseni.tex}

\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{Oppel2009} OPPEL, A. J. \emph{Databases: A Beginner’s Guide}. New York: McGraw-Hill, 2009, 164 s. ISBN 00-716-0846-X.
\bibitem{Connolly2005} CONNOLLY, T. \emph{Database Systems: A Practical Approach to Design, Implementation, and Management}. Vyd. 4. Harlow: Addison-Wesley, 2005, 1374 s. ISBN 03-212-1025-5.
\bibitem{Momjian2001} MOMJIAN, B. \emph{PostgreSQL: Introduction and Concepts}. Boston, MA: Addison-Wesley, 2001, xxviii, 461 s. ISBN 02-017-0331-9.
    \bibitem{Microsoft2013} MICROSOFT. SQL Server - Replication. \emph{Microsoft} [online], 2013 [cit. 2013-08-27]. Dostupné z: http://technet.microsoft.com/en-us/library/ms151198(v=sql.100).aspx.
    \bibitem{ObeHsu2012} OBE, R., HSU, L. \emph{Postgresql: Up and Running}. Sebastopol, CA: O’Reilly, 2012, 164 s. ISBN 978-144-9326-333.
    \bibitem{BellKindahlThalmann2010} BELL, C., KINDAHL, M., THALMANN, L. \emph{MySQL High Availability}. Vyd. 1. Sebastopol, CA: O’Reilly Media, Inc, 2010. ISBN 978-059-6807-306.
    \bibitem{RiggsKrossing2010} RIGGS, S., KROSING, H. \emph{PostgreSQL 9 Administration Cookbook: Solve real-world     PostgreSQL problems with over 100 simple, yet incredibly effective recipes}. Birmingham: Packt Publishing, 2010, 345 s. ISBN 978-1-849510-28-8.
    \bibitem{Boszormenyi2013} BÖSZÖRMENYI, Z., SCHÖNIG, H.-J. \emph{PostgreSQL Replication: Understand basic replication concepts and efficiently replicate PostgreSQL using high-end techniques to protect your data and run your server without interruptions}. Vyd. 1. Birmingham: Packt Publishing, 2013, vii, 230 s. ISBN 978-1-84951-672-3.

\end{thebibliography}

\end{document}
