\documentclass{thesisKGI}
\newcommand{\itab}[1]{\hspace{0em}\rlap{#1}}
\newcommand{\tab}[1]{\hspace{.2\textwidth}\rlap{#1}}
  %------------------- TITULNÍ STRANA ------------------- 

  \title{SYNCHRONIZACE A REPLIKACE GEODAT V PROSTŘEDÍ ESRI PLATFORMY}
  \author{Markéta SOLANSKÁ}
  \thesistype{Diplomová práce}
  \advisor{doc. RNDr. Vilém Pechanec, Ph.D.}

  \bibliographystyle{csplainnat} %styl citací


  \begin{document}
    \sloppy       %lepší hlídání přetékajících řádků
    \maketitle    %vložení titulní strany

    %------------------------------------------------------------------------- ČESTNÉ PROHLÁŠENÍ

    %vložení prohlášení, třída se sama postará o tvorbu nové stránky a vloží pod text řádek s datumem a jménem
    \begin{declaration}
      \textbf{Čestné prohlášení}

      Prohlašuji, že jsem závěrečnou práci magisterského studia oboru Geoinformatika vypracovala samostatně pod vedením RNDr. Viléma Pechance, Ph.D.

      Všechny použité materiály a zdroje jsou citovány s ohledem na vědeckou etiku, autorská práva a zákony na ochranu duševního vlastnictví.

      Všechna poskytnutá i vytvořená digitální data nebudu bez souhlasu školy poskytovat.
    \end{declaration}

    %------------------------------------------------------------------------- PODĚKOVÁNÍ
    
    %poděkování, pokud nějaké chcete uvést, jinak lze tuto sekci smazat
    \begin{dedication}

      Ráda bych poděkovala doc. RNDr. Vilému Pechancovi, Ph.D. za ochotné vedení této práce, pečlivé korekce a věcné připomínky.

      Děkuji také konzultantu Tomáši Vondrovi, za jeho cenné rady a odborný vhled, který vnesl do této práce, stejně tak jako i jeho kolegovi Pavlovi Stěhule.

      Dále děkuji konzultantům Boudewijn van Leeuwen a Zalan Tobak působích na Universitě v Szegedu v Maďarsku za inspirativní podněty při vypracování této práce. 
      \vspace{4em}
    \end{dedication}

    %------------------------------------------------------------------------- NASTAVENÍ POČÍTADLA, OBSAH

    \newpage
    \begin{center}
    \section*{zadání}
    \end{center}

    %------------------------------------------------------------------------- NASTAVENÍ POČÍTADLA, OBSAH
    
    \setcounter{page}{5}          %nastavení počítadla stránek na správnou hodnotu
    \makeTableOfContent{3}        %vložení obsahu, standardně se používají 3 úrovně

    %------------------------------------------------------------------------- ILUSTRACE
    \newpage
    \listoffigures
    \newpage
    \listoftables

    %------------------------------------------------------------------------- GLOSSARY
    %\makeGlossary               
    %vložení seznamu zkratek, smazat, pokud není třeba
    %formát v nemž se vkládají zkratky, vlouží se pouze ty, které budou použity v textu. 
    % v textu vkládáme zkratku pomocí příkazu \gls{DTM}
    \newglossaryentry{Esri}{name=Esri, description={Environmental Systems Research Institute}}
    \newglossaryentry{SDE}{name=SDE, description={Spatial Database Engine}}
    \newglossaryentry{SQL}{name=SQL, description={Structured Query Language}}

    %------------------------------------------------------------------------- ÚVOD
    %protože je Úvod nečíslovaný je potřeba ho manuálně vložit do obsahu
    \newpage
    \addcontentsline{toc}{section}{ÚVOD}
    \section*{ÚVOD}
      \input{kapitoly/uvod.tex}

    %------------------------------------------------------------------------- CÍLE PRÁCE
    %každou kapitolu je třeba začít na nové stránce
    \newpage
    \section{CÍLE PRÁCE}
      \input{kapitoly/cile.tex}

    %------------------------------------------------------------------------- POUŽITÉ METODY A POSTUPY PRÁCE
    \newpage
    \section{POUŽITÉ METODY A POSTUPY PRÁCE}
      %\input{kapitoly/pouzite_metody.tex}
    
    %------------------------------------------------------------------------- TEORETICKÁ VÝCHODISKA
    \newpage
    \section{TEORETICKÁ VÝCHODISKA}
      \input{kapitoly/teorie/1_teorie_uvod.tex}
      \input{kapitoly/teorie/2_vymezeni_pojmu.tex}
      \input{kapitoly/teorie/3_replikace.tex}
      \input{kapitoly/teorie/4_arcgis_produkty.tex}
      \input{kapitoly/teorie/5_pouzite_programove_prostredky.tex}
      \input{kapitoly/teorie/6_nastroje_pro_replikaci.tex}
    
    %------------------------------------------------------------------------- VÝSLEDKY
    \newpage
    \section{NÁVRH A KONFIGURACE REPLIKACE}
      \input{kapitoly/konfigurace/1_navrh_replikacniho_reseni.tex}
      \input{kapitoly/konfigurace/2_priprava_prostredi_pro_konfiguraci.tex}
      \input{kapitoly/konfigurace/3_konfigurace_replikace.tex}

    %------------------------------------------------------------------------- DISKUZE
    \newpage
    \section{DISKUZE}

    %------------------------------------------------------------------------- ZÁVĚR
    \newpage
    \section{ZÁVĚR}

    %------------------------------------------------------------------------- LITERATURA
    \makeBibliography{literatura}
    %\bibliography{literatura}


    %------------------------------------------------------------------------- SUMMARY
    \begin{summary}
      There is summary of all aims, methods and results in this chapter.
      Summary is not only translation of chapter Závěr. There is more
      information from chapters Cíle, Výsledky and Diskuze. Number of
      pages of Summary chapter is two at least. The style is Normalni
      Summary. Language is set to Angličina(Velká Británie) for automatic
      spell check. Do not use language Angličtina(USA). 
    \end{summary}

    %------------------------------------------------------------------------- PŘÍLOHY
    \newpage
    \addcontentsline{toc}{section}{PŘÍLOHY}
    \vspace*{180pt}
    \begin{center}
    \section*{PŘÍLOHY}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}

    \newpage
    \begin{prilohy}
      \textbf{Volné přílohy}

      Příloha 1 CD \newline
      \newline
      \textbf{Popis sktruktury CD}

        Adresáře a soubory:

        - \texttt{skripty\slash} - složka se skripty

        - \texttt{web\slash} - webové stránky jako doplněk k diplomové práci

        - \texttt{Solanska\_DP.pdf} - text diplomové práce

      \vspace*{\fill}
  \end{prilohy}
      
  \end{document}
